

1. Гамма-распределение.

А) Гамма распределение широко применяется для моделирования сложных потоков событий, сумм временных интервалов между событиями, в экономике, теории массового обслуживания, в логистике, описывает продолжительность жизни в медицине.

Б) Моделирует общее время наработки на отказ системы, состоящей из нескольких компонентов, каждый из которых отказывает через случайное экспоненциальное время.

В) Сумма k независимых и одинаково распределенных экспоненциально случайных величин имеет гамма-распределение.

Г) Один из классических примеров — моделирование размера страховых выплат. Размеры исков часто имеют правостороннюю асимметрию (много маленьких исков и несколько очень крупных). Гамма-распределение хорошо подходит для их описания.

Д) В эконометрике длительность пребывания в каком-либо состоянии (например, безработице) часто моделируется с помощью распределений длительности жизни (duration models), таких как гамма-распределение.

Е) В операционных исследованиях и моделировании бизнес-процессов (например, в банке или call-центре) гамма-распределение может использоваться для описания времени обслуживания клиента.

$$\gamma_{\alpha,\lambda}(x) = \begin{cases} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda-1} e^{-\alpha x}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}, \quad \lambda > 0, \alpha > 0$$

Свойства гамма-функции $\Gamma(\lambda) = \int_0^{+\infty} x^{\lambda-1} e^{-x} dx, \quad \lambda > 0.$

$$1. \Gamma(1) = \int_0^{+\infty} e^{-x} dx = 1$$

$$2. \Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = \int_0^{+\infty} x^{-1/2} e^{-x} dx = 2 \int_0^{+\infty} e^{-x} d\sqrt{x} = 2 \int_0^{+\infty} e^{-y^2} dy = \sqrt{\pi}$$

$$3. \Gamma(\lambda+1) = \int_0^{+\infty} x^\lambda e^{-x} dx = -x^\lambda e^{-x} \Big|_0^{+\infty} + \int_0^{+\infty} \lambda x^{\lambda-1} e^{-x} dx = \lambda \Gamma(\lambda)$$

2. Бэ́та-распределение.

Бэ́та-распределение — это накопление вероятностей *по вероятностям*. Мы используем его для расчета вероятностей: рейтинг кликов следующей рекламы, коэффициент конверсии клиентов, фактически купивших что-то на предстоящем этапе, насколько вероятно, что посетители поставят лайки в следующем блоге, насколько вероятно избранный прогноз на второй срок, 5-летний прогноз выживания женщины с раком груди и так далее.

Представьте, что вы моделируете вероятность успеха p (например, вероятность клиента купить товар).

Параметр m можно интерпретировать как количество "успехов" в ваших предварительных знаниях.

Параметр n можно интерпретировать как количество "неудач" в ваших предварительных знаниях.

Совместно параметры $m + n$ можно интерпретировать как "размер виртуальной выборки" или силу вашего предварительного убеждения. Чем больше эта сумма, тем "увереннее" вы априори и тем больше новых данных потребуется, чтобы изменить ваше мнение.

Форма бэ́та-распределения сильно зависит от α и β , что наглядно показывает, какие вероятности мы считаем более правдоподобными.

Симметричная неопределенность: $m = n = 1$

Это частный случай — равномерное распределение (Uniform distribution) на интервале $[0, 1]$.

Вы не имеете ни малейшего представления о вероятности p . Любое значение от 0 до 1. Ваша "виртуальная выборка" пуста (0 успехов, 0 неудач).

$\text{Beta}(1, 1)$ — это состояние полного неведения.

Уверенность в симметрии: $m = n > 1$

Распределение становится симметричным и колоколообразным с модой вокруг 0.5.

Вы уверены, что вероятность p близка к 0.5, и сила этой уверенности определяется величиной параметров. Чем больше m и n , тем уже и выше "колокол" (меньше дисперсия).

Beta(10, 10). Вы априори считаете, что шансы успеха и неудачи примерно равны, и ваше убеждение основано на эквиваленте 20 наблюдений (10 успехов и 10 неудач)

Асимметричные убеждения: $m \neq n$

Распределение становится асимметричным, смещенным в сторону большего параметра.

$m > n$: Вы верите, что вероятность успеха p выше 0.5.

Beta(8, 2) — вы ожидаете успех в 80% случаев (на основе эквивалента 10 наблюдений: 8 успехов и 2 неудачи).

$m < n$: Вы верите, что вероятность успеха p ниже 0.5.

Beta(2, 8) — вы ожидаете успех лишь в 20% случаев.

Допустим, вы аналитик в банке и хотите оценить вероятность дефолта по новому кредитному продукту.

У вас есть исторические данные по похожим продуктам. В среднем, дефолт происходил в ~5% случаев, и эта оценка была довольно основанна на примерно 1000 наблюдений.

Вы выбираете априорное распределение Beta(50, 950).

Ваше априорное убеждение эквивалентно тому, что вы уже видели 50 дефолтов ($m - 1 = 49$) и 950 успешных выплат ($n - 1 = 949$). Ваш "размер виртуальной выборки" — 1000. Ожидаемое значение $p = m / (m + n) = 50 / 1000 = 0.05$.

Вы запускаете новый продукт и собираете данные по 200 клиентам. Из них 3 допустили дефолт, а 197 — нет.

Это ваши данные: 3 успеха (дефолта) и 197 неудач (исправных выплат) в терминах модели.

Обновление убеждений (Posterior)

Магия бета-распределения (как сопряженного априорного для биномиального) в том, что апостериорное распределение вычисляется просто путем сложения параметров с данными.

Новое (апостериорное) распределение: $\text{Beta}(50 + 3, 950 + 197) = \text{Beta}(53, 1147)$

Новая оценка вероятности дефолта: $p = 53 / (53 + 1147) \approx 0.0441$ или $\approx 4.41\%$.

$$\beta_{m,n}(x) = \begin{cases} \frac{x^{m-1}(1-x)^{n-1}}{B(m,n)}, & 0 < x < 1 \\ 0, & x \notin (0,1) \end{cases}, \quad m > 0, n > 0, \text{ где}$$

$$B(m,n) = \int_0^1 w^{m-1} (1-w)^{n-1} dw, \quad m > 0, n > 0.$$

Свойства бэта-функции

$$1. \quad B(m,n) = \int_0^\infty \frac{u^{m-1}}{(1+u)^{m+n}} du.$$

$$2. \quad B(m,n) = \frac{\Gamma(m)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n)}.$$

$$3. \quad B(m+1,n+1) = \frac{1}{(m+n+1)C_{m+n}^m}$$

<https://medium.com/nuances-of-programming/%D0%B1%D0%B5%D1%82%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D1%83%D0%B8%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%8B-%D0%B2%D1%8B%D0%B2%D0%BE%D0%B4-4662b929305e>

3. Хи-квадрат распределение с n степенями свободы Само распределение **Хи-квадрат (с k степенями свободы)** это распределение суммы квадратов k независимых стандартных нормальных величин

$$p_{\chi^2(n)}(x) = \begin{cases} \frac{x^{\frac{n}{2}-1}}{2^{\frac{n}{2}} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} e^{-x/2}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$$

Свойства.

1. $p_{\chi^2(1)}(x) = \begin{cases} \frac{1}{\sqrt{2\pi x}} e^{-x/2}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$ - совпадает с распределением квадрата

стандартной нормально распределенной случайной величины

2. Пусть ξ_i независимы и распределены по стандартному нормальному

закону. Тогда случайная величина $\eta = \sum_{i=1}^n \xi_i^2$ распределена по закону Хи-

квадрат с n степенями свободы.

4. Распределение Фишера-Снедекора $F(m, n)$.

$$p_{F(m,n)}(x) = \begin{cases} \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}} x^{\frac{m}{2}-1}}{(n+mx)^{\frac{m+n}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$$

Теорема. Если случайные величины ξ_i , $i = 1, \dots, m$, η_j , $j = 1, \dots, n$, независимы и распределены по стандартному нормальному закону $N(0,1)$, то плотность

распределения случайной величины $\zeta = \frac{\frac{1}{m}(\xi_1^2 + \xi_2^2 + \dots + \xi_m^2)}{\frac{1}{n}(\eta_1^2 + \eta_2^2 + \dots + \eta_n^2)}$

5. Распределение Стьюдента с n степенями свободы.

Пусть ξ_i , $i = 0, 1, \dots, n$, независимы и распределены по стандартному

нормальному закону. Тогда случайная величина $\eta = \frac{\xi_0}{\sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \xi_i^2}}$ имеет плотность

распределения

$$p_{t(n)}(x) = \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \left(1 + \frac{x^2}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}} \quad (\text{распределение Стьюдента с } n \text{ степенями}$$

свободы)

Задачи

Пример 1

Найдите математическое ожидание и дисперсию случайной величины ξ , имеющей гамма – распределение с плотностью:

$$\gamma_{\alpha,\lambda}(x) = \begin{cases} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda-1} e^{-\alpha x}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}, \quad \lambda > 0, \alpha > 0.$$

Найдём математическое ожидание

$$\begin{aligned} M_\xi &= \int_0^{+\infty} \frac{x \alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda-1} e^{-\alpha x} dx = \int_0^{+\infty} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^\lambda e^{-\alpha x} dx = \left\{ \begin{array}{l} \alpha x = t \\ \alpha dx = dt \end{array} \right\} = \\ &= \frac{1}{\alpha \Gamma(\lambda)} \int_0^{+\infty} t^\lambda e^{-t} dt = \frac{\Gamma(\lambda+1)}{\alpha \Gamma(\lambda)} = \frac{\lambda \Gamma(\lambda)}{\alpha \Gamma(\lambda)} = \frac{\lambda}{\alpha} \end{aligned}$$

Найдём момент k-ого порядка

$$\begin{aligned} M_{\xi^k} &= \int_0^{+\infty} \frac{x^k \alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda-1} e^{-\alpha x} dx = \int_0^{+\infty} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda+k-1} e^{-\alpha x} dx = \left\{ \begin{array}{l} \alpha x = t \\ \alpha dx = dt \end{array} \right\} = \\ &= \frac{1}{\alpha^k \Gamma(\lambda)} \int_0^{+\infty} t^{\lambda+k-1} e^{-t} dt = \frac{\Gamma(\lambda+k)}{\alpha^k \Gamma(\lambda)} \end{aligned}$$

Теперь найдём дисперсию

$$D_\xi = \frac{\Gamma(\lambda+2)}{\alpha^2 \Gamma(\lambda)} - \frac{\lambda^2}{\alpha^2} = \frac{(\lambda+1)\lambda \Gamma(\lambda)}{\alpha^2 \Gamma(\lambda)} - \frac{\lambda^2}{\alpha^2} = \frac{\lambda}{\alpha^2}.$$

Пример 2

Найдите математическое ожидание и дисперсию случайной величины ξ , имеющей бэ́та – распределение с плотностью:

$$\beta_{m,n}(x) = \begin{cases} \frac{x^{m-1}(1-x)^{n-1}}{B(m,n)}, & 0 < x < 1 \\ 0, & x \notin (0,1) \end{cases}, \quad m > 0, n > 0.$$

Найдём математическое ожидание бэ́та распределения

$$M\xi = \int_0^1 \frac{x^{m-1}(1-x)^{n-1} x}{B(m,n)} dx = \int_0^1 \frac{x^m(1-x)^{n-1}}{B(m,n)} dx = \frac{1}{B(m,n)} \int_0^1 x^m(1-x)^{n-1} dx =$$
$$\frac{1}{B(m,n)} \int_0^1 x^m(1-x)^{n-1} dx = \frac{B(m+1,n)}{B(m,n)}$$

Используем связь Бетта и Гамма-функции $B(m,n) = \frac{\Gamma(m)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n)}$ получаем

$$\frac{B(m+1,n)}{B(m,n)} = \frac{\frac{\Gamma(m+1)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n+1)}}{\frac{\Gamma(m)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n)}} = \frac{m\Gamma(m)\Gamma(n)}{(m+n)\Gamma(m+n)} \frac{\Gamma(m+n)}{\Gamma(m)\Gamma(n)} = \frac{m}{(m+n)}$$

$$M\xi^2 = \int_0^1 \frac{x^{m-1}(1-x)^{n-1} x^2}{B(m,n)} dx = \int_0^1 \frac{x^{m+1}(1-x)^{n-1}}{B(m,n)} dx = \frac{1}{B(m,n)} \int_0^1 x^{m+1}(1-x)^{n-1} dx =$$
$$\frac{1}{B(m,n)} \int_0^1 x^{m+1}(1-x)^{n-1} dx = \frac{B(m+2,n)}{B(m,n)}$$

Используем связь Бетта и Гамма-функции и получаем

$$\frac{B(m+2,n)}{B(m,n)} = \frac{\frac{\Gamma(m+2)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n+2)}}{\frac{\Gamma(m)\Gamma(n)}{\Gamma(m+n)}} = \frac{m(m+1)\Gamma(m)\Gamma(n)}{(m+n)(m+n+1)\Gamma(m+n)} \frac{\Gamma(m+n)}{\Gamma(m)\Gamma(n)} = \frac{m(m+1)}{(m+n)(m+n+1)}$$

Подставим полученные значения в формулу дисперсии и получим

$$D\xi = \frac{mn}{(m+n)^2(m+n+1)}$$

Пример 3

Докажите, что при $n \rightarrow \infty$ плотность распределения Стюдента поточечно сходится к стандартной нормальной плотности.

Решение. Рассмотрим Распределение Стюдента

$$p_{t(n)}(x) = \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \left(1 + \frac{x^2}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}}.$$

Устремим число степеней свободы к бесконечности

Согласно второму замечательному пределу

$$\left(1 + \frac{x^2}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}} \rightarrow e^{-\frac{x^2}{2}}.$$

То есть достаточно проверить, что

$$\frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \quad \text{или} \quad \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\frac{n}{2}} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \rightarrow 1.$$

Лемма (формула Лежандра). $B(x, x) = \frac{1}{2^{2x-1}} B\left(\frac{1}{2}, x\right)$

$$\begin{aligned} B(x, x) &= \int_0^1 v^{x-1} (1-v)^{x-1} dv = \int_0^1 \left(\frac{1}{4} - \left(v - \frac{1}{2}\right)\right)^{x-1} d\left(v - \frac{1}{2}\right) = \\ &= 2 \int_0^{1/2} \left(\frac{1}{4} - u^2\right)^{x-1} du = \begin{cases} u = \frac{1}{2}\sqrt{t} \\ \frac{1}{4} - u^2 = \frac{1}{4}(1-t) \\ du = \frac{dt}{4\sqrt{t}} \end{cases} = \frac{2}{4^x} \int_0^1 (1-t)^{x-1} t^{\frac{1}{2}-1} dt = \frac{1}{2^{2x-1}} B\left(\frac{1}{2}, x\right). \end{aligned}$$

Из леммы находим соотношение:

$$\frac{\Gamma(x)\Gamma(x)}{\Gamma(2x)} = \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)\Gamma(x)}{2^{2x-1} \Gamma\left(x + \frac{1}{2}\right)}, \quad \text{или} \quad \frac{\Gamma\left(x + \frac{1}{2}\right)}{\Gamma(x)} = \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)\Gamma(2x)}{2^{2x-1} \Gamma(x)\Gamma(x)}$$

В случае, если $x = \frac{n}{2}$

$$\frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} = \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)\Gamma(n)}{2^{n-1}\Gamma\left(\frac{n}{2}\right)\Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}$$

Применим формулу Стирлинга $n! \sim \sqrt{2\pi n} \left(\frac{n}{e}\right)^n$ для подпоследовательности

$$n = 2k + 2.$$

$$\begin{aligned} \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\frac{n}{2}} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} &= \frac{\Gamma\left(k+1+\frac{1}{2}\right)}{\sqrt{k+1} \cdot \Gamma(k+1)} = \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)\Gamma(2k+2)}{2^{2k+1}\sqrt{k+1}\Gamma(k+1)\Gamma(k+1)} = \frac{\sqrt{\pi}(2k+1)!}{2^{2k+1}\sqrt{k+1}(k!)^2} \sim \\ &\sim \frac{\sqrt{\pi}\sqrt{2\pi(2k+1)}\left(\frac{2k+1}{e}\right)^{2k+1}}{2^{2k+1}\sqrt{k+1} \cdot 2\pi k \left(\frac{k}{e}\right)^{2k}} = \frac{2\pi\sqrt{\left(k+\frac{1}{2}\right)}\frac{2k+1}{e}\left(\frac{2k+1}{e}\right)^{2k}}{2 \cdot 2^{2k}\sqrt{k+1} \cdot 2\pi k \left(\frac{k}{e}\right)^{2k}} = \sqrt{\frac{k+\frac{1}{2}}{k+1}} \frac{k+\frac{1}{2}}{ek} \left(1+\frac{1}{2k}\right)^{2k} \rightarrow 1 \end{aligned}$$

Пример 4

Если случайные величины ξ_i , $i=1, \dots, m$, η_j , $j=1, \dots, n$, независимы и распределены по стандартному нормальному закону $N(0,1)$, то случайная величина

$$\zeta = \frac{\xi_1^2 + \xi_2^2 + \dots + \xi_m^2}{\xi_1^2 + \xi_2^2 + \dots + \xi_m^2 + \eta_1^2 + \eta_2^2 + \dots + \eta_n^2} \text{ распределена по закону } V\left(\frac{m}{2}, \frac{n}{2}\right).$$

Решение. Введем обозначения $\xi = \xi_1^2 + \xi_2^2 + \dots + \xi_m^2$, $\eta = \eta_1^2 + \eta_2^2 + \dots + \eta_n^2$.

Эти случайные величины независимы и распределены по законам

$\chi^2(m)$ и $\chi^2(n)$ соответственно.

$$p_{\chi^2(n)}(x) = \begin{cases} \frac{x^{\frac{n}{2}-1}}{2^{\frac{n}{2}} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} e^{-x/2}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$$

$$p_{\chi^2(m)}(x) = \begin{cases} \frac{x^{\frac{m}{2}-1}}{2^{\frac{m}{2}} \Gamma\left(\frac{m}{2}\right)} e^{-x/2}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$$

Тогда для $0 < z < 1$

$$F_\zeta(z) = P(\zeta < z) = P\left(\frac{\xi}{\xi + \eta} < z\right) = \iint_{\frac{x}{x+y} < z} p_{\xi\eta}(x, y) dx dy =$$

$$= \iint_{\frac{x}{x+y} < z} \frac{x^{\frac{m}{2}-1}}{2^{\frac{m}{2}} \Gamma\left(\frac{m}{2}\right)} e^{-\frac{x}{2}} \frac{y^{\frac{n}{2}-1}}{2^{\frac{n}{2}} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} e^{-\frac{y}{2}} dx dy = \frac{1}{2^{\frac{m+n}{2}} \Gamma\left(\frac{m}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} y^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{y}{2}} dy \int_0^{\frac{y}{1+z}} x^{\frac{m}{2}-1} e^{-\frac{x}{2}} dx.$$

.

Дифференцируем по z под знаком интеграла:

$$p_\zeta(z) = \frac{1}{2^{\frac{m+n}{2}} \Gamma\left(\frac{m}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} y^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{y}{2}} \left(y \frac{z}{1-z}\right)^{\frac{m}{2}-1} e^{-\frac{y}{2} \frac{z}{1-z}} \frac{y}{(1-z)^2} dy =$$

Вынесем множитель с z за скобки и преобразуем степень экспоненты

$$= \frac{z^{\frac{m}{2}-1}}{2^{\frac{m+n}{2}} \Gamma\left(\frac{m}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} y^{\frac{n}{2}-1} \left(y \frac{1}{1-z}\right)^{\frac{m}{2}-1} e^{-\frac{y}{2(1-z)}} \frac{y}{(1-z)^2} dy$$

Сведём вычисление интеграла к Гамма функции, для этого домножим и разделим все на $(1-z)^{\frac{n}{2}-1} 2^{\frac{m+n}{2}}$, тогда с учётом слагаемого $\frac{y}{(1-z)^2}$ и внесения

множителя под знак дифференциала получаем

$$= \frac{(z)^{\frac{m}{2}-1} (1-z)^{\frac{n}{2}-1}}{\Gamma\left(\frac{m}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} \left(\frac{y}{2(1-z)}\right)^{\frac{n+m}{2}-1} e^{-\frac{y}{2(1-z)}} d\left(\frac{y}{2(1-z)}\right) = \frac{(z)^{\frac{m}{2}-1} (1-z)^{\frac{n}{2}-1} \Gamma\left(\frac{m+n}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{m}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}.$$

$$= \frac{(z)^{\frac{m}{2}-1} (1-z)^{\frac{n}{2}-1}}{B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)}$$

Пример 5

Найдите математическое ожидание и дисперсию случайной величины ξ ,

имеющей распределение Фишера:
$$p_{F(m,n)}(x) = \begin{cases} \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}} x^{\frac{m}{2}-1}}{(n+mx)^{\frac{m+n}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases},$$

$$m > 0, n > 0.$$

Решение.

$$\begin{aligned} M\xi &= \int_0^{+\infty} x \cdot \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}} x^{\frac{m}{2}-1}}{(n+mx)^{\frac{m+n}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} dx = \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}}}{B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} \frac{x^{\frac{m+2}{2}-1}}{n^{\frac{n+m}{2}} \left(1+\frac{m}{n}x\right)^{\frac{m+n}{2}}} dx = \\ &= \frac{m^{\frac{m}{2}}}{n^{\frac{m}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} \left(\frac{n}{m}\right)^{\frac{m+2}{2}} \int_0^{+\infty} \frac{\left(\frac{m}{n}x\right)^{\frac{m+2}{2}-1}}{\left(1+\frac{m}{n}x\right)^{\frac{(m+2)+(n-2)}{2}}} d\left(\frac{m}{n}x\right) = \frac{n B\left(\frac{m+2}{2}; \frac{n-2}{2}\right)}{m B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} = \\ &= \frac{n \Gamma\left(\frac{m+2}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n-2}{2}\right) \Gamma\left(\frac{m+n}{2}\right)}{m \Gamma\left(\frac{m+n}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right) \Gamma\left(\frac{m}{2}\right)} = \frac{n}{m} \frac{\frac{n}{2}}{\frac{n-2}{2}} = \frac{n}{n-2} - \text{существует при } n > 2 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} M\xi^2 &= \int_0^{+\infty} x^2 \cdot \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}} x^{\frac{m}{2}-1}}{(n+mx)^{\frac{m+n}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} dx = \frac{m^{\frac{m}{2}} n^{\frac{n}{2}}}{B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} \int_0^{+\infty} \frac{x^{\frac{m+4}{2}-1}}{n^{\frac{n+m}{2}} \left(1+\frac{m}{n}x\right)^{\frac{m+n}{2}}} dx = \\ &= \frac{m^{\frac{m}{2}}}{n^{\frac{m}{2}} B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} \left(\frac{n}{m}\right)^{\frac{m+4}{2}} \int_0^{+\infty} \frac{\left(\frac{m}{n}x\right)^{\frac{m+4}{2}-1}}{\left(1+\frac{m}{n}x\right)^{\frac{(m+4)+(n-4)}{2}}} d\left(\frac{m}{n}x\right) = \frac{n^2 B\left(\frac{m+4}{2}; \frac{n-4}{2}\right)}{m^2 B\left(\frac{m}{2}; \frac{n}{2}\right)} = \\ &= \frac{n^2 \Gamma\left(\frac{m+4}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n-4}{2}\right) \Gamma\left(\frac{m+n}{2}\right)}{m^2 \Gamma\left(\frac{m+n}{2}\right) \Gamma\left(\frac{n}{2}\right) \Gamma\left(\frac{m}{2}\right)} = \frac{n^2}{m^2} \frac{\left(\frac{m}{2}+1\right) \frac{m}{2}}{\left(\frac{n}{2}-1\right) \left(\frac{n}{2}-2\right)} = \frac{n^2(m+2)}{m(n-2)(n-4)} \end{aligned}$$

$$D\xi = \frac{n^2(m+2)}{m(n-2)(n-4)} - \frac{n^2}{(n-2)^2} = \frac{n^2((m+2)(n-2) - n(m-4))}{m(n-2)^2(n-4)} = \frac{2n^2(n+m-2)}{m(n-2)^2(n-4)}$$

- существует при $n > 4$

Ответ. $M\xi = \frac{n}{n-2}, n > 2; \quad D\xi = \frac{2n^2(n+m-2)}{m(n-2)^2(n-4)}, n > 4.$

Пример 6

Докажите, что сумма независимых случайных величин, распределенных по закону $\gamma_{\alpha,\lambda}$ и $\gamma_{\alpha,\nu}$ соответственно, распределена по закону $\gamma_{\alpha,\lambda+\nu}$.

Решение. Вычислим свертку гамма-плотностей ($x > 0$):

$$\begin{aligned}(\gamma_{\alpha,\lambda} * \gamma_{\alpha,\nu})(x) &= \int_0^x \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} y^{\lambda-1} e^{-\alpha y} \cdot \frac{\alpha^\nu}{\Gamma(\nu)} (x-y)^{\nu-1} e^{-\alpha(x-y)} dy = \\&= \frac{\alpha^{\lambda+\nu} e^{-\alpha x}}{\Gamma(\lambda)\Gamma(\nu)} \int_0^x y^{\lambda-1} \cdot (x-y)^{\nu-1} dy = \left\{ \begin{array}{l} y = xt \\ dy = xdt \end{array} \right\} = \\&= \frac{\alpha^{\lambda+\nu} e^{-\alpha x}}{\Gamma(\lambda)\Gamma(\nu)} \int_0^1 (xt)^{\lambda-1} \cdot (x-xt)^{\nu-1} xdt = \frac{\alpha^{\lambda+\nu} e^{-\alpha x} x^{\lambda+\nu-1}}{\Gamma(\lambda)\Gamma(\nu)} \int_0^1 (t)^{\lambda-1} \cdot (1-t)^{\nu-1} dt = \\&= \frac{\alpha^{\lambda+\nu} e^{-\alpha x} x^{\lambda+\nu-1}}{\Gamma(\lambda)\Gamma(\nu)} B(\lambda, \nu) = \frac{\alpha^{\lambda+\nu} e^{-\alpha x} x^{\lambda+\nu-1}}{\Gamma(\lambda+\nu)} = \gamma_{\alpha,\lambda+\nu}(x).\end{aligned}$$

Пример 7

Докажите, что если случайная величина ξ имеет плотность $\gamma_{\alpha,\lambda}(x)$, то $\eta = \alpha\xi$ имеет плотность $\gamma_{1,\lambda}(x)$. Таким образом, параметр α – несущественный (масштабный)

$$\gamma_{\alpha,\lambda}(x) = \begin{cases} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} x^{\lambda-1} e^{-\alpha x}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}$$

$$\eta = \alpha\xi \Rightarrow y = \alpha x \Rightarrow x = \frac{1}{\alpha} y = g^{-1}(y) \Rightarrow (g^{-1}(y))' = \frac{1}{\alpha}$$

$$p_\eta(y) = \begin{cases} \frac{\alpha^\lambda}{\Gamma(\lambda)} \left(\frac{1}{\alpha} y\right)^{\lambda-1} e^{-\alpha \frac{1}{\alpha} y} \cdot \frac{1}{\alpha}, & y > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases} = \begin{cases} \frac{1}{\Gamma(\lambda)} y^{\lambda-1} e^{-y}, & y > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases} = \gamma_{1,\lambda}$$

Пример 8

Найдите математическое ожидание и дисперсию случайной величины ξ ,

имеющей распределение Стьюдента с плотностью: $\frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \left(1 + \frac{x^2}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}}$.

При каких значениях параметра эти характеристики существуют?

Ответ. $M\xi = 0$ при $n > 1$, $M\xi^2 = D\xi = \frac{n}{n-2}$ при $n > 2$.

Решение.

$$\begin{aligned} M\xi^2 &= 2 \int_0^\infty x^2 \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \left(1 + \frac{x^2}{n}\right)^{-\frac{n+1}{2}} dx = \left\{ \begin{array}{l} \frac{x^2}{n} = t \\ x = \sqrt{tn} \\ dx = \frac{\sqrt{n}}{2\sqrt{t}} dt \end{array} \right\} = \\ &= \frac{2\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi n} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^\infty \frac{tn}{(1+t)^{\frac{n+1}{2}}} \frac{\sqrt{n}}{2\sqrt{t}} dt = \frac{n\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \int_0^\infty \frac{t^{\frac{3}{2}-1}}{(1+t)^{\frac{3}{2}+\frac{n-1}{2}}} dt = \end{aligned}$$

$$= \frac{n\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} B\left(\frac{3}{2}; \frac{n-1}{2}\right) = \frac{n\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\sqrt{\pi} \cdot \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} \frac{\Gamma\left(\frac{3}{2}\right)\Gamma\left(\frac{n}{2}-1\right)}{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)} = \frac{n\frac{1}{2}\sqrt{\pi}\Gamma\left(\frac{n}{2}-1\right)}{\sqrt{\pi} \cdot \left(\frac{n}{2}-1\right)\Gamma\left(\frac{n}{2}-1\right)} = \frac{n}{n-2}.$$